# Нагревателни кабели

![Нагревателен Кабел](@assets/custom/heat_cables/heat_cable_set.jpg)

Нагревателните кабели са лесно и функционално решение при отопляване на много терариуми, или шкафове с малки терариуми. Те са пластични, тънки, издръжливи, могат да отопляват голяма площ, цената им е сравнително ниска, имайки впредвид отопляемата им способност и са с много дълъг живот. Кабелите за отопление на терариуми се произвеждат както от редица специализирани фирми за Тераристика, като Exoterra и ZooMed, но така и от фирми за домашно обзавеждане, използвайки ги като подово отполение, и за редица други приложения.  Сравнително евтини, много хора в България си ги правят в домашни условия. Предлагат се много такива, добре изработени от други тераристи в България. Те могат да бъдат контролирани с терморегулатори, за да сте сигурни че температурата която искате да поддържате е в правилните граници. 


![Нагревателен кабел за терариум](@assets/custom/heat_cables/heat_cable_custom.jpg)

Нагревателните кабели са предназначени за използване от външната страна на терариума, не вътре във влажната среда. Това прави Нагревателните кабели подходящи за стъклени, плексигласови терариуми и пластмасови кутии. При ползване в дървени терариуми трябва да се ограничи достъпа на влага и на самото животното до кабела, могат да се ползват поркиващи повърхности, пясък, или подвижно стъклено дъно. Нагревателните кабели са широко използвани за отопляване на етажерни системи, където много стъклени и пвц терариуми се отопляват странинчно или подово.

## Предимства и Недостатъци при разположението:

## Отдолу: 

* **Плюс:** Затопля субстрата и изпарява влагата от него
* **Плюс:** Повишава нивото на влажността при изпаряване на вода от субстрата
* **Минус:** Може да нагорещи субстрата и да доведе до дискомфорт на животното.
* **Минус:** В по-студените дни, създаването на топлинен градиент (плавно преминаване от топъл към студен участък в терариума) може да е проблем.  

## Отстрани:
 
 * **Плюс:** Добавя топлина на околната среда в терариума, създавайки топлинен градиент от топъл към хладен сектор в терариума.
 * **Плюс:** Възможност да се ползва в етажерна система за отопляване на много терариуми
 * **Минус:** Не допринася за влажността на въздуха, изсушавайки го постепенно.
 * **Минус:** Монтирането и закрепването за стената отнема време 

## Предимства на самият кабел: 

* Цената както при домашно изработените така и при купешките
* Достъпността
* Гъвкавостта
* Икономичност
* Дълъг Живот

## Недостатъци: 

* Ограничение в използването при дървени терариуми
* Изсушават въздуха
* Опасност от пренагряване на повърхността 
